\chapter{Decisiones teóricas sobre la didáctica de la programación}

\section{Introducción}

En la actualidad, el uso de robótica se está extendiendo dentro de los espacios curriculares, los robots educativos se presentan como una alternativa interesante para poder trabajar conocimientos transversales a distintas disciplinas \citep{barrera_lombana_use_2015}, desde la matemática y programación hasta las ciencias naturales. No obstante, se podría decir que dónde más se pueden aprovechar las ventajas de los kits de robótica que abundan en el mercado es precisamente en la enseñanza de los lenguajes de programación \citep{benavides_robotica_2016}; proyectos educativos como los planteados por el grupo UNC++  \citep{benotti_unc++_2017} buscan crear propuestas curriculares y desarrollos tecnológicos específicos para la implementación de la robótica en el aula.  Pensar el rol histórico y comunitario del aprendizaje, así como la necesidad de tener una perspectiva no neutral sobre el uso de dispositivos tecnológicos, Nos lleva a retomar las lecturas el trabajo de Paulo \cite{freire_pedagogiautonomi:_2006,freire_pedagogioprimido._2015,freire_educacion_2008} así como el trabajo sobre el uso de software libre en el aula \citep{adell_software_2007} lo que nos permitió avanzar en una comprensión de las tecnologías desde una perspectiva propia de los bienes comunes del conocimiento \citep{boyle_second_2003}. Sobre el trabajo con estos autores, logramos aportar argumentos a favor de la consideración de la educación siempre como un quehacer político \citep{freire_educacion_2008} y, por lo tanto, sobre la necesidad de comprometerse en una posición crítica con respecto a cómo enseñar y qué tipos de herramientas usar en ese proceso. En ese sentido, tomaremos el concepto de 'educación no bancaria' \citep{freire_pedagogioprimido._2015} como herramienta para trabajar desde una perspectiva acorde a las premisas de la 'educación popular', que busca ser emancipadora y liberadora \citep{mejia_tecnologi_2004,mejia_educacion_2014}. Estos elementos repercuten en la elección de los dispositivos empleados en el diseño de las propuestas consideradas y las opciones de implementación. El uso y adopción de tecnologías digitales en las escuelas, es un proceso cargado de sentido político, donde se vuelve necesario tener una visión crítica que pondere las necesidades de los estudiantes, así como una mirada que permita crear una perspectiva soberana sobre el uso y la creación de software, pensado a estos como herramientas de empoderamiento, y no desde su aspecto más instrumental donde el estudiantado sea formado como 'usuarios', o mano de obra especializada para una industria en particular. Una educación en tecnología con foco en los supuestos de la educación popular, necesita ser pensada desde la adopción de software libre \citep{sunkel_tecnologias_2012}, dado que estas herramientas son desarrolladas principalmente por comunidades y universidades distribuidas globalmente, permitiendo tener software preparado para las necesidades concretas de cada sistema educativo donde se implemente. La premisa de este capítulo busca dar cuentas de las elecciones teóricas - políticas necesarias para poder justificar el empleo de herramientas basadas en software libre así como una mirada crítica sobre la enseñanza de programación en las escuelas de Argentina.

\section{El lenguaje LOGO}

El uso de dispositivos robots para enseñanza, tiene su origen en el ya referido trabajo de Seymour Papert, y su desarrollo del lenguaje LOGO \citep{papert_desafio_1987-1}. Este lenguaje formal fue diseñado para trabajar conceptos de matemáticas y geometría mediante la interacción con un robot con forma de tortuga (de ahí que el icono de LOGO sea una tortuga). Este dispositivo se movía sobre una superficie plana dibujando en función de las instrucciones previamente creadas en una computadora. Basado en ese esquema, los estudiantes programaban en lenguaje LOGO (un lenguaje muy parecido en su forma al lenguaje LISP), luego activaban el robot tortuga y la computadora enviaba las órdenes para que este se mueva, dibujando sobre un papel.

Una de las ventajas de LOGO es su facilidad de poder hacer 'algo' con muy pocas líneas de código. \cite{reggini_alas_1986} plantea que cualquier estudiante, bajo las condiciones adecuadas, puede aprender un lenguaje de programación como LOGO \citep{papert_evaluative_1976}. El lenguaje LOGO, desarrollado por Seymour Papert a finales de la década de 1960, representa un hito en la educación y programación informática. Diseñado con el propósito de fomentar el pensamiento lógico y la creatividad en niños y adultos, LOGO se destacó por su enfoque en la construcción de conocimiento a través de la programación y el uso de la geometría como medio para la expresión computacional.  Papert planteaba el uso de robots primero, y luego microordenadores, como herramientas para la enseñanza de matemáticas (principalmente geometría) y programación, a través de programar los movimientos de una 'tortuga' digital.
 
LOGO se diseñó para ser accesible y amigable, especialmente para los principiantes y los jóvenes. Su interfaz gráfica y comandos sencillos (para la época) permitieron a los usuarios interactuar con la computadora de manera intuitiva.

El lenguaje LOGO fue diseñado como un mundo abierto donde los estudiantes puedan controlar la computadora y usarla para construir, en palabras de Papert:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En la mayoría de las situaciones educacionales contemporáneas en que los niños entran en contacto con computadoras, ésta se usa para hacer que el niño avance a su propio ritmo, para suministrar ejercicios de un adecuado nivel de dificultad, para brindar retroalimentación y para ofrecer información. La computadora programando al niño. En el ambiente LOGO la relación se invierte: el niño, incluso en edad preescolar, está al mando; el niño programa la computadora. Y al enseñarle a pensar a la computadora, los chicos se embarcan en una exploración del modo que ellos mismo piensan. La experiencia puede ser embriagadora: pensar en el pensamiento convierte al niño en epistemólogo, una experiencia no compartida siquiera por la mayoría de los adultos.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 33]{papert_desafio_1987}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta mirada considera a la computadora como el 'Proteo\footnote{Personaje mitológico con la facultad de cambiar de forma a su antojo.}' de las máquinas \citep[p. 14]{papert_desafio_1987} por su capacidad de convertirse en cualquier herramienta necesaria, y en el contexto del trabajo con LOGO, en un instrumento capaz de permitir a los estudiantes explorar y experimentar en un mundo abierto de posibilidades. Con LOGO, Papert esperaba poder contar con un sistema informático capaz de permitir a los estudiantes explorar las posibilidades de las computadoras mediante la experimentación y las pruebas que le permite el lenguaje LOGO. En ese sentido se plantea a la computadora como un espacio de 'matematilandia' \citep{papert_mindstorms:_1980} para enseñar conceptos de geometría y matemáticas gracias al uso del lenguaje de programación LOGO \citep{papert_mindstorms:_1980, papert_desafio_1987,turkle_epistemological_1992}. Decimos entonces que la relación entre la enseñanza de matemáticas y la enseñanza de programación, viene siendo propuesta desde el comienzo de la incipiente didáctica de la programación \citep{solomon_case_1976}.

Papert plantea la posibilidad de usar herramientas de programación para que los estudiantes puedan, mediante el juego, construir objetos conceptuales (en cuanto al uso del lenguaje LOGO) o físicos (si se trabaja con robots) que tengan un valor significativo para ellos, propiciando un proceso activo de aprendizaje que él denominó construccionismo.

Pero LOGO no significa solamente una tecnología de software o hardware (en su versión robot o más tardíamente como el proyecto en conjunto con la empresa LEGO), es también una herramienta que da cuenta de la teoría construccionista, en otras palabras:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Logo es el nombre empleado en el Instituto de Tecnología de Massachusetts (MIT), desde 1970, por el equipo de Seymour Papert y Marvin Minsky para designar un proyecto situado en el punto donde convergen las investigaciones sobre inteligencia artificial y sobre ciencias de la educación. Logo designa al mismo tiempo una teoría del aprendizaje, un lenguaje de comunicación y un conjunto de unidades materiales que permiten proyectar luz sobre los procesos mentales a que recurre un individuo para resolver los problemas que se plantea, y para los cuales propone una solución, en un contexto de acción sobre el mundo exterior.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p.42]{bossuet_computadora_1985}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

\section{Construccionismo}

El construccionismo, desarrollado por Seymour Papert, es una teoría de aprendizaje que se basa en la idea de que las personas construyen su propio conocimiento a través de la experiencia y la interacción con su entorno. Esta teoría se centra en el aprendizaje a través de la construcción activa de objetos físicos o conceptuales en lugar de recibir información pasivamente. El construccionismo sostiene que el aprendizaje es más efectivo cuando las personas participan activamente en la creación de algo tangible o conceptual. En lugar de simplemente absorber información, los estudiantes construyen sus propios conocimientos a través de la acción y la experimentación. Michel Resnick plantea que:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
aprendizaje es un proceso activo mediante el cual las personas construyen activamente el conocimiento a partir de sus experiencias en el mundo. (Esta idea se basa en las teorías constructivistas de Jean Piaget.) A esto, el construccionismo le agrega la idea de que los seres humanos construyen su conocimiento con particular eficacia cuando participan activamente en la construcción de productos que son personalmente significativos, ya se trate de castillos de arena, máquinas con LEGO o programas de computación. Lo importante es que participen activamente en la creación de algo significativo para ellos o para otros a su alrededor.
		}
		\begin{flushright}
			\citep[p.49]{resnick_tortugas_2001}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta mirada implica una evolución tecnológica de la teoría del constructivismo de Piaget \citep{seymour_papert_maquina_1995} tomando el modelo del niño como constructor de sus propias estructuras intelectuales \citep{papert_desafio_1987}. Para Papert el proceso de construcción de objetos es más importante que el producto final, siendo estos objetos producciones que los estudiantes producen, y mediante el proceso, producen nuevos esquemas de pensamiento. En ese sentido Papert dice:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Piaget ha escrito acerca del orden en que el niño desarrolla diferentes capacidades intelectuales. Yo otorgo más importancia que él a la influencia de los materiales que suministra una cultura específica en la determinación de ese orden.
		}
		\begin{flushright}
			\citep[p. 34]{papert_desafio_1987}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Para El construccionismo Piaget y Vygostky destacan la actividad como origen del desarrollo cognitivo. Piaget lo hace enfocado a la relación con el mundo material y Vygotsky lo hace privilegiando la interacción social y comunitaria \citep{gomez_constructivismo_2018}. En ese sentido Papert plantea las computadoras son como 'semillas culturales' que ejercen una poderosa influencia en el pensamiento de las personas \citep{saxe_construccionismo_2004}. En el construccionismo se parte de una perspectiva del aprendizaje que sostiene que las personas adquieren conocimiento a través de su interacción dinámica con el entorno físico, social y cultural en el que están inmersas. De esta manera, el saber se construye a partir del esfuerzo individual y de las experiencias acumuladas desde el nacimiento.

En este contexto, se hace referencia al pluralismo epistemológico \citep{turkle_epistemological_1992} al hablar del enfoque constructivista, el cual plantea que los seres humanos pueden adquirir conocimiento y aprender de diversas maneras. Además, se argumenta que no es posible establecer una jerarquía en relación con los estilos de aprendizaje. Son simplemente formas distintas de aprender, sin que esto implique que unos sean superiores a otros \citep{valdivia_construccionismo_2003}.

\section{La importancia de la depuración}

Con el construccionismo, Papert propone la creación de ambientes, micromundos, que favorezcan la participación activa de los estudiantes en el proceso de creación de algo que sea significativo para ellos \citep{resnick_tortugas_2001} pudiendo ser a través de lenguajes de programación como LOGO o mediante el trabajo con robots constructivos como los diseñados a partir del sistema LEGO/Logo. Sin embargo, existe una divergencia con respecto a las opciones tradicionales a la hora de utilizar herramientas de enseñanza de programación, y las recomendadas por Papert en su momento. Podemos diferenciar dos enfoques de situaciones educacionales con el uso de computadoras, situaciones que categorizaremos como 'sistemas de mundo abierto' y 'mundo cerrado'. En los sistemas educacionales de mundo cerrado, los niños entran en contacto con juegos computacionales que se usan para hacer que el niño avance a su propio ritmo, resolviendo ejercicios de un adecuado nivel de dificultad que va incrementándose a medida que el estudiante complete niveles, donde estos brindan retroalimentación para que los estudiantes puedan enfrentar nuevos desafíos, por ejemplo casos como la herramienta web 'La hora del código'\footnote{\url{https://hourofcode.com/es}} (Salcedo, 2017) donde mediante técnicas de gamificación \citep{borras_gene_fundamentos_2015,eguia_experiencias_2017} los estudiantes trabajan en un sistema cerrado que no le permite explorar más allá de lo originalmente diseñado por el equipo de desarrollo de la aplicación, en ese sentido Papert criticara a estos sistemas porque son sistemas donde está la computadora programando al niño \citep[p. 33]{papert_desafio_1987}. Como contraposición, los mundos abiertos son sistemas que no tienen una estructura predefinida de niveles a seguir, los estudiantes 'están al mando', son ellos los que programan la computadora.  El ejemplo paradigmatico de esta categoría sería el lenguaje LOGO, y sus continuaciones, como el lenguaje SCRACTH\footnote{\url{https://scratch.mit.edu/}}.

 Tomando como referencia esta mirada sobre el uso de “mundos abiertos” para la enseñanza lenguajes de programación, llevó a Papert a plantear la importancia de la depuración de código fuente no solo la escritura del mismo. Los estudiantes no solamente construyen proyectos, sino que además deben entender como poder optimizar su código fuente o repararlo en caso de que haya problemas de funcionamiento. 
 
Como vemos, en los entornos abiertos como LOGO o SCRACTH, los estudiantes pueden hacer procesos de optimización y depuración complejos, a diferencia de entornos cerrados, como es el caso de desarrollos Argentino \textbf{pilas bloques}\footnote{\url{pilasbloques.program.ar/}}. Sin embargo, la ventaja de los ambientes cerrados radica en que han permitido una implementación más sencilla en la dinámica escolar tradicional, presentándose como una herramienta que le permite al docente tener un control sobre el tiempo de trabajo que tiene con sus estudiantes, un esquema de trabajo más tradicional en el aula basado en ejercicios cortos y de resolución única.

\section{El fenómeno QWERTY}

Uno de los conceptos mencionados por Papert con respecto al uso de tecnologías y sus problemas, es lo que él definió como 'el fenómeno QWERTY' \citep{papert_desafio_1987}. El fenómeno QWERTY se refiere al diseño de teclado más comúnmente utilizado en la actualidad. Este diseño es conocido por las primeras seis letras en la fila superior de letras en el teclado alfabético: Q, W, E, R, T, Y.

La historia del diseño QWERTY se remonta a la década de 1860, cuando Christopher Sholes, un inventor estadounidense, creó el primer diseño de teclado mecánico para una máquina de escribir. Sholes estaba buscando una manera de evitar que las letras más comunes en inglés se atascaran entre sí al escribir rápidamente. Por lo tanto, diseñó el teclado de manera que las letras más comunes estuvieran separadas, dispersando así la frecuencia de uso.

El diseño QWERTY tuvo éxito y se convirtió en el estándar para las máquinas de escribir. Cuando las computadoras comenzaron a popularizarse en el siglo XX, heredaron este diseño de teclado. A pesar de que la razón original para el diseño QWERTY (evitar atascos en las máquinas de escribir) ya no es relevante en las computadoras modernas, el diseño se mantuvo debido a la familiaridad y resistencia al cambio. Papert utiliza esta historia para mencionar como algunas practicas industriales y sociales con respecto a las tecnologías, terminan teniendo más una base histórica y de tradiciones heredadas que una justificación técnica o de innovación. En ese sentido toma como ejemplo el lenguaje BASIC y dice:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Un ejemplo informativo lo constituye el modo en que el lenguaje de programación BASIC se ha establecido como el lenguaje obligado a utilizar para enseñar a los niños norteamericanos a programar computadoras. La información técnica relevante es la siguiente: se puede lograr que una computadora muy pequeña comprenda el BASIC, en tanto otros lenguajes exigen más a la computadora. De tal modo, en la temprana época en que la potencia de computadora era extremadamente costosa, existía una razón técnica genuina para la utilización de BASIC, particularmente en las escuelas donde el presupuesto siempre era estrecho. Hoy, y en realidad desde hace varios años, el costo de la memoria de computadora ha caído hasta el punto en que cualquier ventaja económica subsistente en el empleo de BASIC es insignificante. Sin embargo, en la mayoría de las escuelas secundarias este lenguaje sigue siendo prácticamente sinónimo de programación, a pesar de la existencia de otros lenguajes computacionales que son demostrablemente más fáciles de aprender y también más ricos en cuanto a los beneficios intelectuales que pueden derivarse de aprenderlos.
		}
		\begin{flushright}
			\citep[p. 50]{papert_desafio_1987}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Decimos entonces que el fenómeno QWERTY es una metáfora que se refiere a la resistencia al cambio en la educación y la tendencia a mantener métodos tradicionales, a pesar de que pueden no ser los más efectivos o adecuados para el aprendizaje actual.  Este planteo propuesto por Papert, es particularmente notable con respecto a las dinámicas escolares de apropiación de tecnologías educativas, aunque también es necesario aclarar, como veremos en el trabajo de campo de esta tesis doctoral, que no siempre es conveniente abrazar al cambio tecnológico como  una panacea que resolverá todos los 'problemas' escolares y de aprendizaje de los estudiantes. 

\section{El problema de los bienes comunes del conocimiento}

El software no es únicamente una plataforma conceptual, se sostiene desde una materialidad de hardware, que tiene costos de adquisición, así como tiempos de uso y depreciación, esto nos lleva a la necesidad de pensar su adquisición más allá de lo meramente técnico o comercial \citep{basel_proyecto_2012,basel_hardware_2020,chavarria_software_2011}. Al ser dispositivos físicos, necesitan electricidad, internet, espacios físicos de almacenamiento, una logística material que puede permitir o impedir su utilización en el aula. Más allá de los aspectos pedagógicos, los dispositivos físicos como computadoras o robots educativos, necesitan tener resueltos estos aspectos para que puedan servir para su cometido, y no imposibilitar el trabajo en el aula.

La necesidad de reflexionar el binomio hardware-software desde una perspectiva socio histórica, nos lleva tomar un posicionamiento desde donde trabajar estas herramientas y su aplicación en contextos educativos, teniendo como enfoque el pensar desde los bienes comunes del pensamiento \citep{hess_bienes_2016}.

En ese sentido, el concepto de bienes comunes de conocimiento, se refiere a la información, datos y contenido que una comunidad de usuarios comparte y gestiona de forma colectiva, especialmente a través de Internet. Lo que diferencia a estos bienes comunes de los recursos físicos compartidos es que los recursos digitales no son agotables; es decir, varios usuarios pueden acceder a los mismos recursos digitales sin que esto afecte su cantidad o calidad, vemos que la gran eficiencia de la 'producción entre pares' (páginas web colaborativas, software libre) desafía algunas premisas fundacionales de las teorías económicas del libre mercado. Donde antes se consideraba algo subsidiario o se minimizaba, como el papel de las comunidades y los factores cívicos y sociales en la producción económica, se está convirtiendo en una poderosa variable para analizar con respecto a la producción de bienes de conocimiento \citep[p. 60]{hess_bienes_2016}.

Durante las últimas décadas, el término "lo común" ha adquirido una gran importancia en las demandas de diversos movimientos sociales que buscan establecer prácticas y formas de vida alternativas al capitalismo neoliberal. Estos movimientos se han opuesto a la creciente ola de cercamientos (enclosures) promovidos por el neoliberalismo \citep{boyle_second_2003}, los cuales han afectado todos los ámbitos posibles, desde la privatización de empresas públicas hasta la apropiación de bienes comunes materiales. Además, se han manifestado en contra de leyes de propiedad intelectual que cercenan los comunes del conocimiento. Mientras tanto, el argumento neoliberal ha desarrollado una serie de dispositivos de gobierno de las subjetividades que establecen la competencia como norma en todas las relaciones sociales. Así, una cooperación social cada vez más extendida y diversa queda subsumida a la maximización del rendimiento y la ganancia privada \citep{saidel_definiendo_2017}. La robótica educativa no está exenta de estos problemas. Asumir perspectivas de educación no bancarizada en los términos planteados por Freire \citep{freire_pedagogioprimido._2015,freire_educacion_2008,garcia_fernandez_educacion_2022} implica dejar de pensar a los educadores como propietarios de los saberes, donde el conocimiento es una donación de aquellos que se juzgan sabios a los que se juzgan ignorantes \citep[p. 77]{freire_pedagogioprimido._2015}, sino asumir un devenir constante en donde docentes y estudiantes se construyen y reconstruyen todo el tiempo de forma dialógica, reflejando sus anhelos y esperanzas.

Esta concepción de la enseñanza, aplicada al ámbito de la didáctica de la programación usando robótica educativa, exige tener una postura que defina las elecciones tecnológicas necesarias para poder llevar una propuesta de enseñanza de programación con robótica educativa desde tal mirada dialógica. En ese sentido, pensar las herramientas de hardware de especificaciones abiertas \citep{gonzalez_hardware_2003,gonzalez-gomez_hardware_2005,letzen_robotica_2019}  permite sacar a la industria de la tecnología educativa de la ecuación logística necesaria para dar clases de programación con robots, dado que pueden tomarse decisiones de construcción y diseño orientados a responder las necesidades concretas de la comunidad educativa de manera prioritaria.

\section{Soberanía tecnológica}

Decimos que las elecciones tecnológicas no están exentas de sesgos e intereses políticos con respecto a su adquisición e implementación, sobre todo si tomamos como referencia el ámbito educativo podemos ver como la implementación de distintos planes nacionales y provinciales con respecto a la entrega de dispositivos tecnológicos, como computadoras en los modelos uno a uno (conectar igualdad) o sistemas de robótica educativa (Escuelas del futuro), genera oportunidades y también dificultades logísticas extras a la hora de poder usar esos componentes en las aulas, así como el mantenimiento, sustitución y reparación de los equipos que naturalmente se van degradando con el uso.

El concepto de soberanía se ha expandido a través de múltiples dimensiones o facetas. Por ejemplo, se habla de soberanía económica para referirse a la capacidad de un Estado de determinar sus propias políticas económicas y financieras sin interferencias externas que afecten su autonomía de decisión. La soberanía alimentaria se refiere a la libertad de un país para establecer políticas agrícolas y ganaderas con el objetivo de producir alimentos nutritivos y culturalmente apropiados, accesibles para todos, de manera sostenible y respetuosa con el medio ambiente. En este contexto, la soberanía tecnológica implica la facultad de un Estado para elegir libremente, sin condicionamientos externos, el rumbo de su desarrollo, haciendo un empleo intensivo de la ciencia y la tecnología \citep[p. 80]{bordignon_soberanitecnologica_2015}.

En ese sentido, tomamos la cita de la antropóloga Marta Riskin refiriéndose a las necesidades estatales de tener una soberanía nacional con respecto a las tecnologías digitales:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
El silencio acompaña a las corporaciones que mantienen el control y el dominio para direccionar y definir políticas concentradas en materia tecnológica. No sólo en cuanto a proyectos y comercialización. También administra categorías nacionales. Hay países y regiones que diseñan (alegóricamente, planetas cercanos al sol); planetas periféricos que fabrican productos y el resto, condenados a satélites consumidores. Pero de eso no se habla. Mantener a una nación como satélite requiere ciudadanos que ignoren que no hay ciencia ni tecnología nacional sin independencia económica y políticas de desarrollo.
		}
		\begin{flushright}
			\citep{riskin_pagina12_2014}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El software es un nuevo campo de batalla para las potencias mundiales y empresas multinacionales, en ese sentido pensar una educación con perspectiva emancipadora y liberadora \citep{freire_educacion_2008} que permita la formación de ciudadanos con una mirada crítica en el uso de herramientas digitales, y no solo consumidores pasivos, se vuelve una necesidad a tener en cuenta desde las políticas educativas \citep{bordignon_soberanitecnologica_2015}. Por otro lado, entendemos que los estados son soberanos porque desarrollan sus estrategias, diseñan su propio rumbo y toman sus propias decisiones acerca de como satisfacer sus necesidades, y no es únicamente entender la libertad como la ausencia de restricciones o imposiciones en el sistema internacional, es la soberanía entendida como autonomía \citep[p. 158]{ceballos_soberanitecnologica_2020}.

En ese sentido, un objetivo nacional debe ser lograr un razonable nivel de autonomía tecnológica que le permita aplicar la capacidad de elegir aquellos componentes que puede desarrollar localmente y cuáles es necesario importar. Es importante no confundir soberanía tecnológica con autosuficiencia a partir del desarrollo y fabricación con tecnología nacional, por el contrario, se plantea un escenario de criterios propios de la tecnología que más conviene, donde ésta puede ser nacional o importada. Un ejemplo que podemos ver en torno al uso de tecnologías digitales soportadas globalmente, y no solo por el esfuerzo aislado de un estado nación, es precisamente en las comunidades de desarrolladores de software libre, que se sustentan de forma global que producen software que compite con la capacidad del software propietario o en código binario convencional y, según piensan muchos, la excede \citep{boyle_second_2003}. El concepto de soberanía tecnológica plantea una alternativa al proceso calificado por James Boyle como el segundo cercamiento de los bienes comunes. Si la acumulación inicial del capital se produjo mediante el cerco (enclosure) de las tierras comunales, este segundo cerco a los bienes comunes pretende la apropiación privada, mediante el sistema de marcas registradas, patentes y las leyes de propiedad intelectual, de objetos e ideas que hasta ahora quedaban excluidos por considerarse bienes comunes inapropiables.

\section{El software libre y educación}

Uno de los ejes centrales de esta tesis corresponde a la necesidad de dar cuenta de alternativas  tecnológicas que tengan una perspectiva enmarcada en la soberanía tecno-pedagógica, y que puedan servir como insumos para reflexionar sobre políticas públicas educativas.

Cuando hablamos de tecnologías digitales, es necesario entender que la posesión física del hardware (computadoras, robots) por parte de los actores del sistema educativo (estudiantes, profesores) no es la única variable a tener en cuenta a la hora de su correcta utilización en las escuelas. A diferencia de un libro de papel, que es un dispositivo autónomo y no necesita nada más, Los dispositivos digitales suelen depender de estructuras complejas para su funcionamiento, desde luz eléctrica hasta conexión a servidores a través de Internet. Sumado a estos aspectos logísticos nos encontramos con la problemática del software como controlador del hardware. Las herramientas digitales son gobernadas por el software que se diseñó para poder usarlas, en términos de Richard Stalmann:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
El 'código' es la tecnología que hace que los ordenadores funcionen. Esté inscrito en el software o grabado en el hardware, es el conjunto de instrucciones, primero escritas como palabras, que dirigen la funcionalidad de las máquinas. Estas máquinas (ordenadores) definen y controlan cada vez más nuestras vidas. Determinan cómo se conectan los teléfonos y qué aparece en el televisor. Deciden si el vídeo puede enviarse por banda ancha hasta un ordenador. Controlan la información que un ordenador remite al fabricante. Estas máquinas nos dirigen. El código dirige estas máquinas.
		}
		\begin{flushright}
			\citep[p. 11]{stallman_software_2007}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El software controla al hardware y, en términos soberanos, es necesario poder comprender y auditar estas herramientas que nuestros estudiantes tendrán que usar en sus prácticas educativas con sus dispositivos digitales. Como alternativa a un software que no podemos auditar, estudiar ni controlar (software privativo), nace la iniciativa denominada Software libre \citep{chavarria_software_2011}.

El software libre es un movimiento que comenzó en el año 1983 cuando Richard \citep{stallman_software_2007} anunció el proyecto GNU en contra posición a la aparición de monopolios artificiales en el desarrollo de software \citep{beatriz_busaniche_argentina_2010}. Se podría decir que la meta del movimiento fue dar libertad a los usuarios de programas de computadoras remplazando el software con términos de licencias restrictivas (software privativo) por una alternativa libre.

La comunidad de desarrolladores de software libre plantea que el software, para ser considerado libre, debe poder ser copiado, estudiado, distribuido y modificado libremente por cualquier persona o comunidad. En este sentido, se vuelve de vital importancia contar con el código fuente (y no solo el código máquina o binario) de los programas para poder estudiarlos y modificarlos; además de tener una licencia (la licencia GNU/GPL) que proteja el derecho de autor y permita que ese código pueda ser distribuido sin el peligro de que sea apropiado por alguien más. Por lo tanto, para poder entender el concepto del software libre y las implicancias políticas del movimiento, es fundamental analizar los conceptos técnicos del desarrollo de software y la diferencia entre el código binario (archivo ejecutable) y el código fuente (escrito en un lenguaje de programación).

El software que diariamente usamos en nuestras computadoras está compuesto por archivos binarios, largas listas de ceros y unos (código binario) con los cuales la computadora lee y ejecuta las instrucciones que estos archivos les brindan. Originalmente, en el desarrollo de software, los ingenieros escribían directamente sobre la memoria de las computadoras de la época, grandes mainsframes que ocupaban habitaciones completas.
Con el crecimiento de la potencia de las computadoras, y la consiguiente complejidad en el desarrollo los programas necesarios para controlar estas nuevas máquinas, se comenzó a ver la necesidad de contar con una forma más eficiente y sencilla de crear dichos programas. Es en esta época que nace la idea un programa compilador que convierta la información escrita en un lenguaje formal (con cierto grado de aproximación a un lenguaje natural humano) y la pase a un lenguaje de máquina (código binario).

Un compilador es, en su definición más genérica, un programa que toma como entrada un texto escrito en cierto lenguaje y produce como salida otro texto en un lenguaje diferente \citep{grune_diseno_2007}, manteniendo el archivo original (código fuente) y el archivo de salida (código objeto, generalmente un archivo binario ejecutable por la computadora). Es decir que un compilador convierte o traduce (como término más general) un archivo de código fuente a un archivo de código binario, permitiendo escribir en un lenguaje más parecido al lenguaje natural (y, por tanto, más sencillo de entender para los humanos).
Por consiguiente, podemos considerar al lenguaje de programación como un lenguaje formal, donde una serie de instrucciones inequívocas conforman un algoritmo \citep{giro_lenguaje_2015} que puede ser convertido por un compilador en un archivo de instrucciones binarias para ser ejecutado por una computadora. Richard Stallman realiza la analogía entre el código fuente y una receta de cocina (los pasos para hacer una torta por ejemplo), donde siguiendo instrucciones sencillas y no ambiguas se obtiene un producto final (la torta en este caso). En este esquema, la receta de cocina sería igual al código fuente, y el producto final al código binario (o ejecutable). Naturalmente, si nosotros solo tenemos la torta, descubrir como obtener de vuelta la receta (ingeniería inversa) es mucho más difícil que en sentido inverso (receta-torta).

Tomemos un ejemplo para entender la importancia de poseer el código fuente de un programa, el siguiente ejercicio es un sencillo programa que mostrara en la pantalla la frase “Hola mundo”\footnote{Aunque han existido varios programas de prueba desde que las computadoras programables comenzaron a desarrollarse, la tradición de emplear la frase "¡Hola, mundo!", como mensaje de prueba fue influenciada por un ejemplo específico en el libro de 1978 titulado "El lenguaje de programación C".}:


\begin{python}
	
/* programa de ejemplo Hola mundo */
#include <stdio.h>
int main(void)
{
	printf("Hola mundo!\n");
}
\end{python}

Este código es trivial, y aun sin conocimientos en programación de lenguaje C, podemos ver que simplemente con cambiar la cadena de caracteres 'Hola mundo!' podríamos hacer un programa que muestre otros mensajes. Si compilamos el código anterior usando el compilador gcc (the GNU Compiler Collection), en el caso del ejemplo usando gcc versión 11.3.1 20220421 (Red Hat 11.3.1-2) (GCC), y generamos código de bajo nivel (ensamblador), nos daría el siguiente resultado:

\begin{python}
.file	"hola_mundo.c"
.text
.section	.rodata
.LC0:
.string	"Hola mundo!"
.text
.globl	main
.type	main, @function
main:
.LFB0:
.cfi_startproc
pushq	%rbp
.cfi_def_cfa_offset 16
.cfi_offset 6, -16
movq	%rsp, %rbp
.cfi_def_cfa_register 6
movl	$.LC0, %edi
call	puts
movl	$0, %eax
popq	%rbp
.cfi_def_cfa 7, 8
ret
.cfi_endproc
.LFE0:
.size	main, .-main
.ident	"GCC: (GNU) 11.3.1 20220421 (Red Hat 11.3.1-2)"
.section	.note.GNU-stack,"",@progbits
\end{python}

gcc permite generar código ensamblador, como salida intermedia al código binario que la computadora puede leer, podemos ver que la complejidad del código se ha incrementado \citep{adell_software_2007} haciendo que sea más difícil poder leer y modificar este programa, y aun así estamos hablando de un archivo de texto diseñado para poder ser leído e interpretado por humanos. La complejidad escala cuando pasamos al código binario, el que puede ejecutar una computadora, en el caso del siguiente ejemplo se vería así:

\begin{python}
0000000    457f    464c    0102    0001    0000    0000    0000    0000
0000010    0002    003e    0001    0000    1040    0040    0000    0000
0000020    0040    0000    0000    0000    4e48    0000    0000    0000
0000030    0000    0000    0040    0038    000d    0040    001d    001c
0000040    0006    0000    0004    0000    0040    0000    0000    0000
0000050    0040    0040    0000    0000    0040    0040    0000    0000
0000060    02d8    0000    0000    0000    02d8    0000    0000    0000
0000070    0008    0000    0000    0000    0003    0000    0004    0000
0000080    0318    0000    0000    0000    0318    0040    0000    0000
0000090    0318    0040    0000    0000    001c    0000    0000    0000
00000a0    001c    0000    0000    0000    0001    0000    0000    0000
00000b0    0001    0000    0004    0000    0000    0000    0000    0000
00000c0    0000    0040    0000    0000    0000    0040    0000    0000
\end{python}

Estas líneas de código binario fueron visualizadas mediante la herramienta hexdump para poder imprimirlo en un archivo de texto. Sin embargo, apenas son los primeros 192 bytes del programa ejecutable que muestra en pantalla la palabra “hola mundo” (concretamente desde 0000000 hasta 00000c0), el programa completo tiene el total de 21896 bytes, que si lo imprimiéramos en hojas A4 serían unas 14 páginas. En ese sentido, estudiar este programa ejecutable en su versión de código binario, se vuelve una tarea mucho más complejo que trabajar con el código fuente que se usó para crear el ejecutable.
Con este ejemplo, tratamos de mostrar la importancia de tener acceso al código fuente de un programa para poder estudiarlo y modificarlo de forma relativamente sencilla. Decimos entonces, que para poder considerar a un programa como software libre, debemos poder contar con el código fuente para poder estudiarlo y modificarlo. Richard Stallman define cuatro libertades que tiene que tener el software para considerarlo libre:

\begin{itemize}
	\item Libertad 0: La libertad de usar el programa, con cualquier propósito (Uso)
	\item Libertad 1: La libertad de estudiar cómo funciona el programa y modificarlo, adaptándolo a las propias necesidades (Estudio).
	\item Libertad 2: La libertad de distribuir copias del programa, con lo cual se puede ayudar a otros usuarios (Distribución).
	\item Libertad 3: La libertad de mejorar el programa y hacer públicas esas mejoras a los demás, de modo que toda la comunidad se beneficie (Mejora).
\end{itemize}

Un programa es software libre si otorga a los usuarios todas estas libertades de manera adecuada. Por tanto, contar con el código fuente es una condición necesaria para poder ejercer las cuatro libertades que plantea la FSF (Free Software Foundation).

Podemos decir que todos los programas desarrollados y distribuidos bajo licencias libres (por ej. -la licencia GNU/GPL V3) tienen que ser distribuidos con los archivos de código fuente además de los archivos ejecutables (en el caso de programas compilados).

El software libre busca proteger las libertades individuales de los usuarios de computadoras como oposición a los desarrollos de software privativos (como los define la FSF), licencias restrictivas de uso, software malicioso (malwares, backtrack) monopolios \citep{beatriz_busaniche_argentina_2010}, y prácticas poco éticas que algunas empresas pueden aplicar a sus usuarios. En cambio, gracias al software libre, los usuarios no están restringidos por el desarrollador de la aplicación y son dueños completos del programa que necesitan usar, permitiendo a comunidades, organismos estatales y/o universidades, adaptar dicho software a las necesidades concretas de cada grupo, y así poder dar respuesta a necesidades puntuales que podrían no ser rentables para una empresa particular \citep{adell_software_2007}.

El software libre nos permite tener una 'pléyade' de aplicaciones que compiten en calidad y cantidad con las alternativas privativas. Cuando adquirimos software privativo, el vendedor proporciona únicamente el código máquina ejecutable, una secuencia de ceros y unos incomprensible. En contraste, al usar software libre, tenemos acceso al código fuente que constituye el programa. Por esta razón se le llama 'código abierto', ya que su estructura se puede examinar y modificar. Un desarrollador puede realizar cambios, corregir errores, añadir nuevas funcionalidades y compartir esas mejoras para beneficio de otros. Esto no solo es técnicamente posible, sino también legal. Por otro lado, en el software privativo resulta complicado realizar modificaciones o comprender cómo está construido el programa. Además, según la licencia o acuerdo de compra, está prohibido intentar 'descompilar' el programa o realizar cualquier modificación. Únicamente la empresa propietaria tiene la capacidad de alterarlo, lo que impide que cualquiera pueda verificar su funcionamiento o aprender de él.

Cualquiera puede descargar Linux gratuitamente, pero ésta no es la diferencia primordial entre el software libre y el privativo. Lo que distingue a los desarrollos de software libre con respecto del modelo comercial imperante es ante todo su transparencia y su libre acceso:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small

Igual que los científicos permiten que otros de su mismo campo de investigación examinen y utilicen sus hallazgos, para verificarlos y desarrollarlos, los hackers que participan en el proyecto Linux permiten a otros utilizar, probar y desarrollar sus programas. En el campo de la investigación, este modo de proceder se conoce como ética científica. En el ámbito de la programación informática, se denomina modelo de libre acceso al código fuente (<<código fuente>> es el ADN de un programa, su forma en el lenguaje utilizado por los programadores para desarrollarlo; sin el código fuente, una persona puede utilizar un programa, pero no puede desarrollarlo en nuevas direcciones). Este parentesco con el modelo académico de investigación no es accidental: la transparencia puede considerarse un legado que los hackers han recibido de la universidad. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 126]{himanen_etica_2015}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El software libre es un desarrollo soportado por las comunidades y para las comunidades, donde el esquema de desarrollo es distribuido y global, o como dice \cite{eric_s._raymond_catedral_1998} un esquema dónde el desarrollo de software libre es más parecido a un bazar dónde todos aportan de manera desorganizada y descentralizada, en contra posición a un desarrollo más parecido a una catedral, dónde un arquitecto es el jefe central del desarrollo, en un esquema fuertemente estructurado.
Entendemos que el software libre es una alternativa fundamental para el ámbito educativo, porque es el único que les permite tener una mirada ética sobre el uso de herramientas digitales, y de esta forma poner en discusión la construcción ética de los estudiantes como consumidores y productores de sistemas digitales para su comunidad. El código fuente del software libre forman parte del conocimiento humano, lo que se contrapone al enfoque secreto y restringido del software privativo. Esta discrepancia va en contra del propósito de las instituciones educativas: el software libre promueve la enseñanza, mientras que el software privativo la limita. Por tanto, entendemos que el software libre no es solamente un asunto técnico o comercial, es también un asunto ético, social y político. La cooperación entre pares, así como la libertad de poder modificar y redistribuir el software son valores esenciales de la comunidad, en terminos de Richard Stallman:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
La razón más profunda para utilizar software libre en las escuelas es la educación moral. Esperamos que las escuelas enseñen hechos básicos y habilidades útiles, pero esa es solo una parte de su función. La tarea fundamental de las escuelas es enseñar a ser buenos ciudadanos, incluyendo el hábito de ayudar a los demás. En el ámbito informático, esto se traduce en enseñar a compartir el software. Las escuelas, a partir del jardín infantil, deberían decirle a sus alumnos: 'Si traéis software a la escuela, debéis compartirlo con los demás niños. Y debéis mostrar el código fuente en clase, por si alguien quiere aprender. Por lo tanto, no está permitido traer a la escuela software que no sea libre, a menos que sirva para hacer algún trabajo de ingeniería inversa'. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 1]{stallman_porque_2004}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

\cite{adell_software_2007} consideran al Software libre una alternativa para aplicar en el contexto del aula por sus ventajas pragmáticas (menor o hasta incluso nulo costo por licencias) que permiten ahorrar presupuesto, y por sus valores éticos, políticos y sociales \citep{hart_open_2003}, que funcionan como disparadores de discusiones sobre los valores que una institución educativa tendría que promover. El software libre en la educación trata sobre la libertad de los docentes y estudiantes.

La incorporación del software libre en el desarrollo curricular del aula, promueve la cooperación entre las personas; si el software privativo la convierte en un delito, el software libre permite a las instituciones escolares sumar sus esfuerzos académicos a un proyecto global, independiente de los vaivenes económicos de las grandes corporaciones, y adaptable a las necesidades concretas de la comunidad donde ese establecimiento está asentado.
Usando software libre, los alumnos pueden disponer de copias gratuitas de los programas que necesiten para el trabajo escolar, sin restricciones de licencias que obligan a tener un software de menor calidad para presionar a los usuarios a comprar versiones completas. Al disponer del código fuente, el mismo puede adaptarse a las necesidades del docente para situaciones concretas, como traducir dicho software al idioma de sus alumnos (como el caso de la traducción de la suite ofimática Libreoffice al idioma aimara).

Los proyectos de software libre suelen tener un coste inicial de desarrollo muy bajo. Generalmente, empiezan como un desarrollo personal de algún programador o pequeño grupo de entusiastas y, gracias al trabajo global y distribuido logran crecer y obtener una masa crítica de desarrolladores. Como menciona \citep[p. 23]{boyle_second_2003}: 'En una red global hay tanta gente y los costos son tan bajos que incluso los proyectos relativamente complejos atraen a las personas motivadas y capaces cuyo precio base ya ha sido superado'. 

De esa forma, proyectos muy complejos pueden ver la luz, y ese mecanismo puede ser aprovechado por los colegios para ser generadores de contenido que pueda ser aprovechado a su vez por otras instituciones.

\section{Hardware de especificaciones libres en educación}

El movimiento de hardware libre (o hardware de especificaciones abiertas), busca llevar el concepto del software libre (la libertad de usar, estudiar, distribuir o mejorar el software) al diseño de componentes físicos, especificando una licencia que permite distribuir planos y código fuente de desarrollos de PCBs (Printed Circuit Board por sus siglas en inglés) y hardware electrónico. Asimismo, se considera que un diseño de circuito (esquemático, diseño de PCB y archivos GERBER) debe ser desarrollado con software libre y utilizando formatos abiertos.

De acuerdo a la declaración de principios de la Open Source Hardware association, podemos decir que:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Hardware de Fuentes Abiertas (OSHW en inglés) es aquel hardware cuyo diseño se hace disponible públicamente para que cualquier persona lo pueda estudiar, modificar, distribuir, materializar y vender, tanto el original como otros objetos basados en ese diseño. Las fuentes del hardware (entendidas como los ficheros fuente) habrán de estar disponibles en un formato apropiado para poder realizar modificaciones sobre ellas. Idealmente, el hardware de fuentes abiertas utiliza componentes y materiales de alta disponibilidad, procesos estandarizados, infraestructuras abiertas, contenidos sin restricciones, y herramientas de fuentes abiertas de cara a maximizar la habilidad de los individuos para materializar y usar el hardware. El hardware de fuentes abiertas da libertad de controlar la tecnología y al mismo tiempo compartir conocimientos y estimular la comercialización por medio del intercambio abierto de diseños.
		}
		\begin{flushright}
			OSWHA\footnote{\url{http://www.oshwa.org/definition/spanish/}}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Idealmente, el hardware de fuentes abiertas debería ser diseñado de modo tal que puedan utilizarse en su construcción componentes, materiales y herramientas de alta disponibilidad y fácil acceso (en lo posible), empleando herramientas de fuentes abiertas (en el caso del software de desarrollo); esto permite maximizar la posibilidad de construir y usar ese hardware por parte de los usuarios. 

Es importante notar como la OSHW plantea que para que un hardware sea considerado de estándares abiertos, no solo debe distribuirse sus planos y esquemáticos con un formato libre. Además, el diseño debería contemplar la posibilidad de fabricar ese mismo hardware por parte de los usuarios. El hardware de fuentes abiertas da libertad de controlar la tecnología y al mismo tiempo permite compartir conocimientos. \cite{gonzalez_hardware_2003} plantea una clasificación del hardware en función de su diseño y el software empleado para su creación, definiendo una clasificación primaria de los tres tipos de archivos necesarios para la fabricación de un PCB, el esquemático, el archivo de pcb y el archivo GERBER. En función de esa clasificación, se puede separar al hardware en tres tipos:

\begin{itemize}
	\item (P): Software de diseño propietario.
	\item (L): Software de diseño libre.
	\item (M): Software de diseño propietario, pero multi plataforma (funciona en sistemas operativos libres y también en propietarios)
\end{itemize}

Los tres archivos de construcción para el circuito electrónico, pueden ser de clasificación como enteramente libres (tipo LLL) o completamente propietarios (PPP), y todas sus combinaciones posibles.
Entendemos que no es posible tomar los conceptos fundamentales del software libre y trasladarlos mecánicamente al hardware, dado que su naturaleza material dificulta, por ejemplo, la copia y distribución del mismo. Por eso decimos que el hardware libre se refiere a las especificaciones de diseño, planos, protocolos de transmisión y firmware que son necesarios para poder desarrollar y fabricar un sistema de electrónica digital.  Existen diversos problemas asociados al hardware de especificaciones libres, los más relevantes son \citep[p. 2]{gonzalez_hardware_2003}:

\begin{enumerate}
	\item Diseño Físico único: Los dispositivos electrónicos son objetos reales y, por tanto, únicos, poseer un hardware, por ejemplo una placa ARDUINO, implica necesariamente que solo esa persona puede tener acceso a ese hardware mientras lo tenga físicamente en su poder. El concepto de compartir como es entendido en el Software Libre, no puede ser aplicado al hardware. Compartir hardware implica necesariamente que la persona que tenga posesión de ese dispositivo, lo podrá usar, mientras otras personas tendrán que esperar para poder acceder al mismo. Para el Software Libre, compartir significa crear una copia del software (a un costo cercano al cero) y distribuir copias del mismo. Práctica que con componentes físicos está severamente limitada.
	\item Compartir hardware tiene asociado un coste: Una herramienta de hardware de especificaciones libres, debe ser construida, con la complejidad que eso requiere. Desde conseguir materiales, hasta su fabricación, una persona que quiera obtener un una copia del hardware, deberá fabricarlo y verificar su correcto funcionamiento, así como tener las herramientas adecuadas para su construcción y componentes. El coste de copiar un dispositivo físico muchas veces se vuelve un impedimento.
	\item Disponibilidad de los componentes: La gran proliferación de componentes electrónicos como microchips y su bajo costo, permite la creación de proyectos electrónicos complejos, pero la logística global de traslado que posibilita la disponibilidad material de los componentes es muy desigual entre países. De esta forma, un proyecto diseñado en Estados Unidos, tendrá menos problemas de conseguir materiales para su fabricación, en cambio un a persona de un país latino americano, se encontrará con una capa extra de complejidad a la hora de poder desarrollar un proyecto de hardware libre.  
\end{enumerate}

Estas limitaciones tienen que ser atendidas a la hora de trabajar con proyectos de hardware de especificaciones abiertas, sobre todo si es para proyectos educativos, pensando en las posibilidades de las escuelas para poder acceder, mantener y reparar estos dispositivos electrónicos, así como la posibilidad de modificar y adaptar a las necesidades propias de cada institución.  En términos de Joshua Pearce:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Gran parte de la pobreza generalizada, la profanación del medio ambiente y el despilfarro de vidas humanas que se observan en todo el planeta podrían evitarse con tecnologías conocidas (por toda la humanidad), muchas de las cuales simplemente no están al alcance de quienes las necesitan. Esta falta de acceso a información crítica para el desarrollo sostenible es directamente responsable de un nivel moral y éticamente inaceptable de sufrimiento y muerte humanos. Una solución a este problema general es el concepto de tecnología apropiada de código abierto, OSAT (por sus siglas en inglés), que se refiere a las tecnologías que permiten el desarrollo sostenible al tiempo que se diseñan de la misma manera que el software libre y de código abierto.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 425]{pearce_case_2012}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El concepto de 'tecnología apropiada de código abierto' (OSAT) define que el hardware no es un dispositivo políticamente neutral, sino atravesado por las discusiones políticas, estrategias y comerciales de países desarrollados y empresas multinacionales. En ese sentido la OSAT consiste en el empleo de tecnologías accesibles y económicas que se valen de recursos fácilmente disponibles para atender las necesidades de las comunidades locales, considerando las restricciones impuestas por el entorno ambiental, cultural, económico y educativo de dichas comunidades \citep{moritz_value_2016,pearce_case_2012}.  Estas tecnologías deben ser "tecnología apropiada" (AT), es decir, tecnologías diseñadas teniendo especialmente en cuenta los aspectos ambientales, éticos, culturales, sociales, políticos y económicos de la comunidad a la que está destinada \citep{valderrama_teoriy_2004}.

Este paradigma asume la importancia de la perspectiva social en el diseño y uso de tecnologías, en contra posición a las miradas deterministas que en muchos casos imperan en las políticas educativas que implementan la distribución de dispositivos digitales educativos.  Entendemos por determinismo tecnológico la creencia muy extendida que considera que la tecnología es capaz, prácticamente por sí misma y solo por su mera presencia, de incidir de manera directa y positiva en el desarrollo social y económico de un contexto particular \citep{chandler_technological_1995,daly_studying_2000}.

Podemos decir que el determinismo tecnológico es uno de los marcos conceptuales más importantes en las corrientes de estudios optimistas que relacionan la tecnología con la sociedad \citep[p. 7]{salazar_determinismo_2006}.  Autores como \cite{negroponte_ser_1995}, artífice del plan OLPC (una computadora para cada niño, por sus siglas en inglés) que fue el antecesor de los modelos uno a uno que se distribuyeron en Latinoamerica, defienden tal postura argumentando que la introducción de las tecnologías de la información y la comunicación (TIC) es sinónimo de progreso y productividad solo por el hecho de la utilización de esas herramientas, de forma acrítica y optimista. 

Como contrapartida,  \cite{pinch_social_1984} plantearon una alternativa a las visiones deterministas sobre el desarrollo de la tecnología que dieron a denominar como modelo la construcción social de la tecnología (social construction of technology o SCOT por sus siglas en inglés). Los partidarios de SCOT, denominados constructivistas sociales, plantean que la tecnología no determina las acciones humanas, sino que son estas acciones las que moldean la tecnología. Además, argumentan que comprender cómo una tecnología se integra en su contexto social es fundamental para entender cómo se utiliza. SCOT representa una respuesta al determinismo tecnológico y en ocasiones se le identifica como constructivismo tecnológico \citep{van_baalen_extending_2016}. 

El modelo SCOT tiene como propósito demostrar que los productos - artefactos tienen una 'flexibilidad interpretativa tecnológica' \citep[p. 37]{giannetti_representaciones_1994}, lo que ocasiona que pueden ser diseñados y producidos de diversas formas y con distintas características, entendiendo que los artefactos son moldeados por la sociedad, dependiendo de sus necesidades y sus visiones. La noción de la flexibilidad interpretativa básicamente consta de dos principios:

\begin{enumerate}
	\item Cualquier artefacto técnico está sujeto a una pluralidad de interpretaciones.
	\item No hay un solo camino posible ni una forma correcta para diseñar los artefactos técnicos.
\end{enumerate}

La flexibilidad interpretativa se refiere a los significados radicalmente nuevos y diferentes que son dados a los artefactos técnicos por distintos grupos sociales \citep[p. 92]{solorzano_gnulinux_2010}, de forma que no necesariamente la utilización de un artefacto puntual por parte de una comunidad, puede no ser la misma que fue planteada originalmente por sus desarrolladores. En el enfoque SCOT el peso del análisis se enfoca en las sociedades y no en el artefacto.

\section{Robótica educativa}

A nivel histórico, la palabra robots ha sido definida por la obra de teatro R.U.R. (Robots Universales Rossum) del dramaturgo checo Karel Capek; allí se usó por primera vez la expresión 'robotnik' para referirse a seres humanos sintéticos creados para ser esclavos de la humanidad \citep{zabala_robotica_2007}. Sin embargo, la popularidad del término robot se debe al escritor y divulgador científico Isaac Asimov, quien utilizó el término robótica para designar a la disciplina que estudia a sistemas autónomos con cierto grado de capacidad para tomar decisiones e interaccionar con su medio (físico o virtual). 

Se podría decir que cualquier sistema que posea sensores, actuadores y algún tipo de dispositivo que le permita realizar algoritmos de procesamientos, es un robot. Una definición tan laxa haría que prácticamente cualquier dispositivo pueda ser considerado un robot. Hay múltiples definiciones de la palabra robot, en función de las necesidades específicas de cada país u organización. Por ejemplo si tomamos la definición empleada por la R.I.A , un robot (sobre todo pensando en el robot industrial) es:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Un robot es un manipulador multifuncional y reprogramable diseñado para desplazar materiales, componentes, herramientas o dispositivos especializados por medio de movimientos programados variables con el fin de realizar tareas diversas. 
		}
		\begin{flushright}
		(Traducción propia)
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Por otro lado, la J.A.R.A (Japan Robot Association, ex J.I.R.A) usa una definición menos orientada a los manipuladores industriales \citep{reyes_cortes_robotica:_2011}:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Los robots son dispositivos capaces de moverse de modo flexible análogo al que poseen los organismos vivos, con o sin funciones intelectuales, permitiendo operaciones en respuesta a las órdenes humanas 
		}
		\begin{flushright}
		(Traducción propia)
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Como podemos ver, hay múltiples definiciones de la robótica, algunas más orientadas a la industria, y otras más generales, donde un robot puede ser desde un androide (robot con forma humanoide) hasta un electrodoméstico.

En cuanto al uso de robótica como recurso educativo, \cite{sanchez_robotica_2012} resaltan que, por su carácter multidisciplinario, la robótica es una herramienta interesante como recurso facilitador del aprendizaje y el desarrollo de competencias generales. Permite trabajar transversalmente múltiples disciplinas, y sirve como motivador para que los estudiantes lleven a cabo proyectos mediante los cuales puedan experimentar y desarrollar sus actitudes cognitivas. El uso de robots en el aula resulta ser una herramienta pedagógica potente, dado su capacidad de generar entornos de aprendizajes que potencian la interacción interdisciplinaria escolar, así como la  la interacción entre los conocimientos teóricos y su aplicabilidad práctica, la creatividad de los estudiantes fomentando sus capacidades de observación, percepción y sensibilidad así como el desarrollo de la curiosidad y la imaginación . Decimos que los sistemas de robótica educativa permiten interactuar con los medios físicos reales de los estudiantes, creando situaciones que dejan de ser meras simulaciones, para poder trabajar con actividades interesantes para fomentar la labor conjunta  \citep{radford_teoriobjetivacion_2014} entre estudiantes y docentes. Mediante un robot los estudiantes pueden interactuar con su medio ambiente, y generar soluciones reales para problemas de su propia comunidad, por ejemplo sistemas de riego para viveros, control de luces del aula de la escuela, control de temperatura ambiente, etc. En ese sentido, podemos decir que los sistemas de robótica educativa pueden favorecer un proceso de labor conjunta donde generar condiciones para que la producción de una actividad colectiva entre estudiantes y docentes.

Aunque podemos decir que los sistemas de robótica educativa, por sí mismo, no son garantía de un proceso de enseñanza desde la perspectiva constructivista socio histórica, es necesario pensar no solo los aspectos técnicos necesarios para poder implementar un sistema de robótica educativa, sino también entender cuáles son las decisiones políticas que se nos presentan cuando planteamos la adopción de un kit para robótica educativa ¿es posible estudiarlo y modificarlo?, ¿permite la creación y adaptación de las propuestas de enseñanza a distintos niveles?, ¿es posible repararlo si alguna pieza se rompe o degrada por el uso?

Un ejemplo paradigmático de kits de robótica que obstruyen las libertades que mencionamos sobre el hardware de especificaciones libres son los kits educativos LEGO MINDSTORM(c) de la compañía LEGO, sistema de bloques encastrables, que además incluyen un procesador y bloques de sensores y actuadores que se conectan a través de cables especiales. Estos cables usan conectores propios de la empresa, muy similares a los conectores RJ11\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/RJ-11}} (ampliamente utilizados en telefonía) pero con pequeñas diferencias en las dimensiones de la ficha y en la disposición de la pestaña de plástico que traba el conector en el puerto de entrada. Una particularidad de los conectores RJ11 es que es necesario un tipo de pinza especial para poder ensamblarlos, esta pinza (crimpeadora\footnote{\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Crimpadora}}) es relativamente común y fácil de conseguir en casas especializadas, sin embargo, la pinza para armar conectores LEGO no está a la venta y es una herramienta que no se consigue en el mercado, dificultando el armado de cables para los sistemas LEGO y en la práctica, impidiendo de forma artificial la posibilidad de un propietario de kits LEGO, la capacidad de poder reparar o modificar sus cables para crear nuevas piezas personalizadas.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_03/lego_01.jpg}
		\caption{vista de frente de un robot LEGO MINDSTORM EV3.
			Fuente: \url{https://www.mathworks.com/help/supportpkg/android/ref/control-lego-mindstorms-ev3-robot-using-android-device.html}} \label{lego01}
	\end{center}
\end{figure}

Uno de los mayores problemas de la implementación de la robótica en el aula, es la gran carga de contenido técnico que debe afrontar el docente para poder trabajar con su currícula. En consecuencia, varios fabricantes diseñaron Kits para el uso de robótica con fines educativos. Sin embargo, estos kits suelen ser extremadamente caros y, por lo tanto, restrictivos para su utilización masiva en las escuelas. El coste operativo de implementar un kit de robótica comercial puede ser prohibitivo para colegios de bajos ingresos, pero también el costo de mantenimiento (reparación y remplazo de piezas defectuosas, actualizaciones etc.) termina siendo un factor clave a la hora de usar los robots como herramientas pedagógicas, a causa del 'peligro' de que los alumnos rompan los robots y que reponerlos salga tan caro como comprar un kit nuevo. 

La Robótica educativa con software y hardware libre es una opción viable para su aplicación en el proceso de aprendizaje, porque permite a las escuelas adaptar la tecnología a las necesidades específicas de la institución, permitiendo reutilizar componentes que se encuentran en el colegio (aportados por la comunidad escolar), reciclando y ahorrando costos. A su vez por la gran expectativa que genera en los alumnos (y docentes), y al ser de código fuente libre, permite romper barreras culturales y políticas que pueden ir en detrimento de la calidad educativa; barreras como el alto costo de adquisición de los elementos, las licencias privativas para el software de control o la falta de documentación específica para comunidades minoritarias (traducciones a idiomas que no son considerados viables comercialmente por ejemplo). La robótica educativa con software y hardware libre permite aprovechar las ventajas que ofrece la filosofía de desarrollo que promueven las comunidades de software libre, donde “mil ojos ven más que uno”, permite así involucrar a la comunidad escolar en su conjunto y que las soluciones aportadas por el grupo puedan ser utilizadas en otros colegios, generando una situación en las que todos los involucrados salen favorecidos.